<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>güvenlik &#8211; Gizli Kalsın</title>
	<atom:link href="https://gizlikalsin.com/tag/guvenlik/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://gizlikalsin.com/</link>
	<description>Dijital Gizlilik ve Güvenlik Rehberiniz</description>
	<lastBuildDate>Sun, 17 Sep 2023 11:41:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>tr</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/04/cropped-logo-500500px-32x32.png</url>
	<title>güvenlik &#8211; Gizli Kalsın</title>
	<link>https://gizlikalsin.com/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>İki Faktörlü/Adımlı Doğrulama Uygulamaları ve Cihazları</title>
		<link>https://gizlikalsin.com/iki-adimli-dogrulama-uygulamalari-cihazlari/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[gizlikalsin]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 22 Aug 2023 10:37:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[güvenlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://gizlikalsin.com.ibrave.host/?p=360</guid>

					<description><![CDATA[İki Faktörlü Doğrulama Nedir? İki faktörlü kimlik doğrulama, kullanıcı adı ve parolanız gibi sizin bildiğiniz bilgiler dışında ek adımlar gerektiren bir güvenlik doğrulama mekanizmasıdır. Bir hesabı koruma altına almada ve ona erişmede en birinci yol sizin bildiğiniz kullanıcı adı/email adresi ve şifre kombinasyonunu girmektir. Eğer bir siber saldırgan bunları ele geçirir veya tahmin ederse hesabınıza [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h1 class="wp-block-heading">İki Faktörlü Doğrulama Nedir? </h1>



<p>İki faktörlü kimlik doğrulama, kullanıcı adı ve parolanız gibi sizin bildiğiniz bilgiler dışında ek adımlar gerektiren bir güvenlik doğrulama mekanizmasıdır. Bir hesabı koruma altına almada ve ona erişmede en birinci yol sizin bildiğiniz kullanıcı adı/email adresi ve şifre kombinasyonunu girmektir. Eğer bir siber saldırgan bunları ele geçirir veya tahmin ederse hesabınıza rahatlıkla erişebilir.</p>



<p>İki adımlı doğrulama sizin <strong>bildiğiniz bu kombinasyona</strong> ek olarak <strong>sahip olduğunuz</strong> bir bir cihaz, kod veya uygulamada bulunan faktörü kullanarak ikinci bir güvenlik adımı sağlar. İki faktörlü/adımlı doğrulama (2FA, Two-factor authentication) yaygın kullanım olarak hem konuşma diline, hem de dökümantasyonlara yansımış olsa da, aslında doğrusu çok faktörlü/adımlı doğrulamadır (Multi-factor Authentication). Erişilecek hesap veya bilginin önemine göre adım veya faktör sayısı 2, 3, 4 veya 5 olabilir. Burada önemli her adımda <strong>farklı doğrulama metotlarının</strong> kullanılmasıdır, yani iki tane farklı parola ile bir hesaba giriş yapmak bir iki <strong>faktörlü</strong> doğrulama metodu sayılmaz.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>İki faktörlü Doğrulama Çeşitleri</strong></h2>



<p>Kullanılan teknolojiye göre farklı 2FA yöntemleri bulunmaktadır. En yaygın ve sanılanın <strong>aksine</strong> en az güvenli 2FA metodlarından birisi SMS tir. Zayıftan güçlüye doğru sayarsak, <strong>SMS, eposta üzerinden gönderilen doğrulama kodları, uygulamalar üzerinden gönderilen doğrulama bildirimleri (push notifications), zamana dayalı tek seferlik şifreler (Time-based One-time password, T-OTP), ve 2fa cihazlarıdır</strong>. Burada güvenlik seviyesini belirleyen ana etken, ikinci faktörün veya adımın <strong>sahip olduğunuz </strong>bir şey olmasıdır. </p>



<ol class="wp-block-list">
<li>Bahsettiğimiz gibi&nbsp;<strong>SMS</strong>&nbsp;ve&nbsp;<strong>eposta</strong>&nbsp;ile gönderilen tek seferlik şifreler en zayıf 2FA metodur. Çünkü, telefon numarası veya emailinizin ele geçirilmesi ve buraya gelen kodlara erişilebilmesi diğer metodlara göre daha kolaydır.&nbsp;</li>



<li>Uygulama üzerinden gönderilen&nbsp;<strong>doğrulama bildirimleri,</strong>&nbsp;SMS veya epostaya göre daha güvenilir olsa da, uygulama kaydedilen cihazlar, bahse konu uygulamaların ve kullandıkları teknolojinin ne kadar güvenilir olduğuna bağlıdır. Ayrıca farklı hesaplar için farklı uygulamalar yüklemek ve onlara vereceğimiz izinler de bu yöntemin diğer dezavantajlarındandır.</li>



<li>Diğer yaygın 2FA metotlarından birisi ise zamana dayalı tek seferlik şifrelerdir. Bu metotta sadece bir doğrulayıcı (authenticator) <strong>uygulamasına</strong> ihtiyacınız vardır. Sonrasında her hesap için bir QR kod okutursunuz veya sizinle paylaşılan gizli anahtarı (secret key) bu uygulamaya girersiniz. Uygulama da size gizli anahtar ile zamanın kombinasyonuna göre tek seferlik kullanım kodları üretir. Dolayısıyla güvenilir bir doğrulayıcı uygulama tercih ettiğiniz takdirde, hesabınızın ele geçirilmesi çok çok zorlaşır. </li>



<li>Zamana dayalı tek seferlik şifreleri uygulama yerine bir donanımsal bir güvenlik anahtarında da saklayabilirsiniz. Bu metotta kodlar sadece ve sadece bir usb şeklinde olan bu cihazlar bilgisayara bağladığınızda ve siz cihaz üzerindeki tuşa bastığınızda ilgili siteye gönderilir. </li>



<li>Son olarak FIDO2 isimli bir teknoloji kullanan donanımsal güvenlik anahtarları vardır. Pratikte usb belleğe benzer bir cihazı yine bilgisayara veya mobil cihazınıza takmanız gerekir, ancak içerisinde kullanılan teknoloji tek seferlik şifrelerden farklıdır ve daha güvenlidir.</li>
</ol>



<h2 class="wp-block-heading">Benim için En Uygun 2fa Yöntemine Nasıl Karar Verebilirim?</h2>



<p>Bu karar tehdit modelinize, bütçenize, korumak istediğiniz hesap ve verilerinizin ne kadar güvenli olduğu gibi etkenlere dayanır. Ama genel bir kural olarak şunu söyleyebiliriz ki,&nbsp;<strong>parola yöneticisinde oluşturduğunuz karmaşık bir şifre ve güvenilir bir authenticator uygulaması kullanmanız durumunda hesaplarınızı büyük oranda güvene almış olursunuz</strong>.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Tavsiye Ettiğimiz İki Faktörlü Doğrulama (2FA) Uygulamaları</strong></h2>



<p></p>



<ol class="wp-block-list">
<li class="has-large-font-size"><strong><a href="https://2fas.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">2FAS (iOS, Android, Tarayıcı Eklentisi)</a></strong></li>
</ol>



<ul class="wp-block-list">
<li>2FAS cihazlar arası senkronizasyona izin veren ve modern bir kullanıcı arayüzü olan bir iki adımlı doğrulama uygulamasıdır. </li>



<li>Tarayıcı eklentileri sayesinde tek kullanımlık şifrelerinizi cihazlar arasında geçiş yapmanıza gerek hesaplarınıza giriş yapabilirsiniz.</li>



<li>Google authenticator, Aegis, Raivo OTP ve LastPass gibi popüler uygulamalarda bulunan kodlarınızı 2FAS uygulamasına taşıyabilirsiniz. </li>



<li>Eğer uygulamaların tasarım ve arayüzleri sizler için önemli ise 2FAS bu konuda gerçekten çok başarılı bir uygulamadır.</li>
</ul>



<p class="has-large-font-size">     2. <strong><a href="https://getaegis.app/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Aegis Authenticator (Android)</a></strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Aegis android işletim sistemi için geliştirilmiş en iyi kullanıcı arayüzü olan iki adımlı doğrulama uygulamalarından birisidir. </li>



<li>İki adımlı doğrulama anahtarlarınızı yedeklemek isterseniz, telefonunuza şifreli olarak belirli sürelerde otomatik yedekleme özelliğini kullanabilirsiniz.</li>
</ul>



<p class="has-large-font-size">    3. <strong><a href="https://github.com/ente-io/auth" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Ente Authenticator (iOS, Android, MacOS, Web sitesi)</a></strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Uçtan uca şifrelemeli fotoğraf yedekleme uygulaması Ente’nin geliştiricileri tarafından kullanıma <a href="https://ente.io/blog/auth/">sunulmuştur</a>. Uçtan uca şifrelenmiş bulut yedeklemeleri ve çoklu cihaz senkronizasyonu sayesinde dizüstü bilgisayarlarınız, mobil cihazlarınız veya websitesi üzerinden tek kullanımlık kodlarınıza erişebilirsiniz. </li>



<li>Ente uygulamasını kullanmak için email adresi ve parolanızla bir Ente hesabı açmanız gerekmektedir. </li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Tavsiye Ettiğimiz Uygulamaları Seçerken Dikkate Aldığımız Zorunlu Kriterler</strong></h2>



<ul class="wp-block-list">
<li>Uygulama açık kaynak kodlu olmalı,</li>



<li>İnternete erişiminiz olmadığı durumlarda kodlarınızı kullanabiliyor olmalısınız.</li>



<li>Kodlarınız içeri ve dışarı aktarma özelliği olmalı. (Başka bir uygulamaya geçmenize ve kodlarınızı yedeklemenize izin vermeli.)</li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>İsteğe Bağlı Kriterler</strong></h2>



<ul class="wp-block-list">
<li>Mobil işletim sistemleri ile beraber Masaüstü versiyonları da bulunmalı,</li>



<li>Uçtan uca şifreleme teknolojisini kullanarak bulut üzerinden entegrasyon sağlamalı,</li>



<li>Otomatik olarak şifrelenmiş 2fa kodlarını belirtilen klasöre yedekleme.</li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Donanımsal Güvenlik Anahtarları</strong></h2>



<p>Eğer daha güvenli bir iki faktörlü doğrulama yöntemi kullanmak isterseniz Tavsiye edebileceğimiz donanımsal güvenlik anahtarlarını kullanabilirsiniz. </p>



<p></p>



<h3 class="wp-block-heading">1. Yubikey</h3>



<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/08/yubikey2.png" alt="" class="wp-image-376" style="width:605px;height:240px" width="605" height="240" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/yubikey2.png 1024w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/yubikey2-300x119.png 300w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/yubikey2-768x305.png 768w" sizes="(max-width: 605px) 100vw, 605px" /></figure>



<p>YubiKey, Yubico tarafından geliştirilen taşınabilir bir donanım kimlik doğrulama cihazıdır. YubiKey, bilgisayarlara veya mobil cihazlara bağlanan bir USB cihazıdır ve kimlik doğrulama istendiğinde sistemle iletişim kurar. Ayrıca NFC teknolojisiyle uyumlu olan cihazlarla da kullanılabilir. YubiKey, Universal 2nd Factor (U2F), OATH-HOTP veya OATH-TOTP algoritmalarını kullanarak tek kullanımlık şifreler oluşturabilir ve birden fazla kimlik bilgisini depolayabilir, bu da birden çok hesap ve hizmetle kullanılabilmesini sağlar.</p>



<p>Yubikey’in çok sayıda modeli vardır, hangi modelin size ait olduğuna karar verebilmek <a href="https://www.yubico.com/store/compare/">karşılaştırma tablosunu</a> inceleyebilirsiniz. </p>



<p>Ayrıca Arda Kılıçdağı’ nın Yubikey ile alakalı kapsamlı <a href="https://medium.com/@ardakilic/yubi-ney-yubikey-hakk%C4%B1nda-ilk-deneyimlerim-6a15fd556053">medium yazısı</a> da güzel Yubikey&#8217;in kullanımı konusunda faydalı Türkçe kaynaklardan birisi.  </p>



<p><strong><em>Uyarı: Yubikey aygıt yazılımı (firmware) açık kaynak kodlu değildir ve güncelleme özelliği yoktur. Bu yüzden yeni sürümlerle gelen özelliklere erişmek için yeni model bir cihaz almanız gerekir. </em></strong></p>



<p></p>



<h3 class="wp-block-heading">2. Nitrokey</h3>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/08/nitrokey-1-1024x889.jpg" alt="" class="wp-image-378" style="width:370px;height:321px" width="370" height="321" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/nitrokey-1-1024x889.jpg 1024w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/nitrokey-1-300x261.jpg 300w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/nitrokey-1-768x667.jpg 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/nitrokey-1.jpg 1200w" sizes="(max-width: 370px) 100vw, 370px" /></figure>



<p>Nitrokey serisi  Alman Nitro firması tarafından geliştirilen ve hem donanım hem de yazılım açık kaynak kodlu olan bir donanım güvenlik anahtarıdır. FIDO2, WebAuthn, OTP, ve PGP gibi protokolleri destekleyen farklı modelleri vardır. </p>



<p>Nitrokey cihazlarının detaylı  özelliklerini ve aralarındaki farklıları incelemek için kendi sitesindeki <a href="https://www.nitrokey.com/#comparison">karşılaştırma tablosu </a>incelenebilir. </p>



<h3 class="wp-block-heading"><a href="https://solokeys.com/">3.  Solokeys</a></h3>



<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/08/solokeys.jpg" alt="" class="wp-image-379" style="width:332px;height:221px" width="332" height="221" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/solokeys.jpg 680w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/08/solokeys-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 332px) 100vw, 332px" /></figure>



<p>SoloKeys, açık kaynaklı bir donanımsal güvenlik anahtarıdır. İnternet hesaplarınızı kimlik avı saldırılarına ve yetkisiz erişime karşı korumak için en güvenli giriş yöntemini kullanarak iki faktörlü kimlik doğrulama sağlar. SoloKeys, Trussed® ile oluşturulmuştur. U2F ve FIDO2 standardını desteklemektedir.</p>



<p></p>



<figure class="wp-block-table"><table><thead><tr><th>Anahtar</th><th>Bağlantı</th><th>Protokol</th><th>Açık Kaynak</th><th>Fiyat</th></tr></thead><tbody><tr><td>YubiKey</td><td>USB-A, USB-C, NFC</td><td>FIDO2, U2F, OATH, PIV, OpenPGP, YubiOTP</td><td>Hayır</td><td>$20-$70</td></tr><tr><td>Nitrokey</td><td>USB-A, USB-C, NFC</td><td>FIDO2, U2F, OATH, PIV, OpenPGP, OTP</td><td>Evet</td><td>$29-$69</td></tr><tr><td>SoloKey</td><td>USB-A, USB-C, NFC</td><td>FIDO2, U2F</td><td>Evet</td><td>$25-$35</td></tr></tbody></table><figcaption class="wp-element-caption">Yubikey, Nitrokey, ve Solokey karşılaştırma tablosu.</figcaption></figure>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gizlilik ve Güvenlik Neden Önemlidir ?</title>
		<link>https://gizlikalsin.com/gizlilik-ve-guvenlik-neden-onemlidir/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[gizlikalsin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 10 May 2023 13:36:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[anonimlik]]></category>
		<category><![CDATA[gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[güvenlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://gizlikalsin.com.ibrave.host/?p=212</guid>

					<description><![CDATA[Gizlilik ve güvenlik, 7&#8217;den 70&#8217;e internet veya akıllı cihaz kullanan herkes için günlük hayatın ayrılmaz ve çok önemli bir parçasıdır.&#160;Akıllı telefonlar, dizüstü bilgisayarlar ve internet gibi teknolojilerin yaygınlaşması, kişisel bilgilerimizi ve dijital dünyada bıraktığımız izleri her zamankinden daha erişilebilir hale getirmiştir. Daha da önemlisi kullandığımız cihaz ve uygulamaların bizden hangi verileri topladığını ve bu verilerle [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<p>Gizlilik ve güvenlik, 7&#8217;den 70&#8217;e internet veya akıllı cihaz kullanan herkes için günlük hayatın ayrılmaz ve çok önemli bir parçasıdır.&nbsp;Akıllı telefonlar, dizüstü bilgisayarlar ve internet gibi teknolojilerin yaygınlaşması, kişisel bilgilerimizi ve dijital dünyada bıraktığımız izleri her zamankinden daha erişilebilir hale getirmiştir. Daha da önemlisi kullandığımız cihaz ve uygulamaların bizden hangi verileri topladığını ve bu verilerle bizim hakkımızda nasıl tahminler yapabileceklerini ve bunları nasıl sattıkları hakkında çok az fikir sahibiyiz.</p>



<figure class="wp-block-image aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-683x1024.jpeg" alt="Telefon dinlemesi" class="wp-image-213" width="433" height="650" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-683x1024.jpeg 683w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-200x300.jpeg 200w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-768x1152.jpeg 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-1024x1536.jpeg 1024w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-1365x2048.jpeg 1365w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-scaled.jpeg 1707w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></figure>



<p>Bundan 20-30 yıl önce yasal olmayan bir telefon dinlemesinin yapılması büyük yankı uyandırırken bugün birçoğumuz kullandığımız basit uygulamaların bile kamera, mikrofon, konum, fotoğraf arşivi, hatta ve hatta bedensel hareketlerimizi takip etmek için izin istemesine karşılık biz sadece evet demekten başka çok birşey yapamıyoruz.</p>



<p>Özellikle devletler ve büyük teknoloji şirketleri tarafından uygulanan kitlesel gözetleme teknikleri ve teknolojileri, gizliliğin önemini daha da artırmıştır. Maalesef son 5-10 yılda gelişen teknolojiler ile birlikte büyük küçük birçok şirket&nbsp;kişisel verilerimizi toplamak, bunları işlemek ve satmak için adeta bir yarış içerisine girmişlerdir. Artık, girdiğimiz tüm siteler&nbsp;önümüze (zorunlu) izin menüleri koyuyor. Detaylarını öğrenmek için ise ortalama bir insanın anlamayacağı, anlasa bile okumayacağı şekilde karmaşık ve uzun Gizlilik Politikaları veya Aydınlatma&nbsp; Metinleri, verilerinizi topladıktan sonra her türlü amaç için satabileceklerine dair izin verdiğimizi ifade ediyorlar.</p>



<p>Bazı genel bilinen örnekler vermek gerekirse, yapılan araştırmalar gösteriyor ki sosyal medya ile büyüyen nesiller 2 kat fazla intihar ediyor, depresyon oranları gittikçe artıyor. Yetişkinlerde ise toplumsal kutuplaşma had safhada, karşıt görüşte olanlar birbirini hiç duymuyor. Hatta daha da ötesi ABD, İngiltere gibi ülkelerde vatandaşların verilerinin toplanması ile seçimler manipüle ediliyor. Bu ülkeler şanslılar arasında sayılabilir, çünkü skandallar bu ülkelerde patlak verdiği ve soruşturmalar açıldığı için bu ülkeleri ismen biliyoruz, ama direk bahse konu şirket içindeki tanıklar bu manipülasyonun, dünyada en az 50-60 ülkede daha gerçekleştirildiği söylüyor, ancak isimlerini alenen açıkla(ya)mıyor.</p>



<figure class="wp-block-image aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-530x1024.png" alt="" class="wp-image-217" width="398" height="768" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-530x1024.png 530w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-155x300.png 155w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-768x1483.png 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-795x1536.png 795w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-1061x2048.png 1061w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar.png 1260w" sizes="(max-width: 398px) 100vw, 398px" /></figure>



<p class="has-text-align-center">Kaynak: <a href="https://www.nbcnews.com/news/us-news/social-media-contributing-rising-teen-suicide-rate-n812426">NBC</a> </p>



<p>Ayrıca, gizlilik, insanların kişisel hayatları üzerinde kontrol sahibi olmalarını sağlar. İnternet üzerinde erişilen çok fazla bilgi, kişisel verilerin nasıl kullanılacağını kontrol etmekte zorluk çekebilmemize neden olabilir. Gizlilik, kişisel bilgilerimize kimin erişebileceğini ve nasıl kullanılacağını belirleme imkanı verir ve kişisel hayatlarımız üzerinde kontrol sahibi olmamıza yardımcı olur.</p>



<p>Sonuç olarak, gizlilik bireysel özgürlüklerin korunmasını sağlar ve dijital gözetim uygulamaları, gizliliğin önemini daha da vurgular.</p>



<p>Peki tablo bu kadar karamsar mı, ortalama bir vatandaş olarak ne yapabiliriz? Bunun için <a href="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/yalniz-degilsiniz-ve-bir-cozum-var/" data-type="URL" data-id="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/yalniz-degilsiniz-ve-bir-cozum-var/">&#8220;<strong>Yalnız değilsiniz ve bir çözüm var</strong>&#8220;</a> başlıklı yazımızı okuyabilirsiniz. </p>



<p class="has-text-align-center has-extra-large-font-size"><strong>Önemli Not: Gizlilik Tamamen Anonim Olmak Değildir ve birçoğumuz anonim olmaya değil GİZLİLİĞE ihtiyaç duymaktayız.</strong></p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="684" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-1024x684.jpg" alt="" class="wp-image-214" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-1024x684.jpg 1024w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-300x200.jpg 300w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-768x513.jpg 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-1536x1026.jpg 1536w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920.jpg 1920w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p>Anonimlik ile gizlilik bazen karıştırılıyor. Örneğin üç aşağı beş yukarı evlerimizde aynı şeyleri yapıyoruz, ama hepimiz kapılarımızı kapatıyor, perdelerimizi çekiyoruz. İçeride neler yaptığımız bilinmese de, o ev ve adresin bize ait olduğu biliniyor. </p>



<p>Dolayısıyla burada bahsettiğimiz konu özel hayatın gizliliğinin dijital versiyonu. Her ne kadar yazdıklarımız size bir başlangıç noktası sağlasa da yüzde 100 anonim olmak ciddi bir uğraş ve efor gerektirmektedir. Tam anlamıyla anonim olmaya ihtiyaç duyduğunuza eminseniz, ciddi bir araştırma yapmalı ve yüksek bir efor harcamalısınız.</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
