<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>anonimlik &#8211; Gizli Kalsın</title>
	<atom:link href="https://gizlikalsin.com/tag/anonimlik/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://gizlikalsin.com/</link>
	<description>Dijital Gizlilik ve Güvenlik Rehberiniz</description>
	<lastBuildDate>Thu, 28 Mar 2024 21:43:12 +0000</lastBuildDate>
	<language>tr</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.6.2</generator>

<image>
	<url>https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/04/cropped-logo-500500px-32x32.png</url>
	<title>anonimlik &#8211; Gizli Kalsın</title>
	<link>https://gizlikalsin.com/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>VPN&#8217;ler Hakkında Bilmeniz Gerekenler</title>
		<link>https://gizlikalsin.com/vpnler-hakkinda-bilmeniz-gerekenler/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[gizlikalsin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 07 Aug 2023 07:35:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[anonimlik]]></category>
		<category><![CDATA[gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[Proton]]></category>
		<category><![CDATA[Tor]]></category>
		<category><![CDATA[VPN]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://gizlikalsin.com.ibrave.host/?p=336</guid>

					<description><![CDATA[VPN Nedir? Sanal Özel Ağ (VPN), ağınızı dünyanın başka bir yerinde çıkış yapacak şekilde genişleten bir araçtır. İnternet trafiğinizi başka bir konumda bulunan bir sunucuya yönlendirerek, İnternet Servis Sağlayıcınızın (ISS) çevrimiçi etkinliğinizi izlemesini zorlaştırır. VPN Kullanmak Hangi Durumlarda Faydalıdır? VPN Kullanmalı mıyım? Bu tamamen ne elde etmek istediğinize bağlıdır. Çoğu durumda, VPN kullanmak, riskleri ISS&#8217;nizden [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h2 class="wp-block-heading">VPN Nedir?</h2>



<p>Sanal Özel Ağ (VPN), ağınızı dünyanın başka bir yerinde çıkış yapacak şekilde genişleten bir araçtır. İnternet trafiğinizi başka bir konumda bulunan bir sunucuya yönlendirerek, İnternet Servis Sağlayıcınızın (ISS) çevrimiçi etkinliğinizi izlemesini zorlaştırır.</p>



<h2 class="wp-block-heading">VPN Kullanmak Hangi Durumlarda Faydalıdır?</h2>



<ul class="wp-block-list">
<li>Sansürü atlamak</li>



<li>İnternet trafiğinizi ve indirmelerinizi ISS&#8217;nizden ve telif haklarıyla ilgili kuruluşlardan gizlemek.</li>



<li>IP adresinizi üçüncü taraf web siteleri ve hizmetlerden gizlemek ve IP tabanlı izlemeyi önlemek.</li>



<li>Özellikle havaalanı ve kafeler gibi halka açık Wi-Fi ağlarında gizlilik ve güvenliği sağlamak.</li>



<li>Coğrafi kısıtlamaları olan web sitelerine (örneğin, Netflix) ve yayın hizmetlerine sınırsız erişim sağlamak.</li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading">VPN Kullanmalı mıyım?</h2>



<p><br>Bu tamamen ne elde etmek istediğinize bağlıdır. Çoğu durumda, VPN kullanmak, riskleri ISS&#8217;nizden VPN sunucusuna kaydırır ve IP adresinizi gizler, bu nedenle genellikle faydalı olabilir. Bununla birlikte, VPN&#8217;lerin, verilerinizi cihazınız ve VPN sunucusu arasındaki bağlantı dışında şifrelemesi mümkün değildir, yani VPN ağına bağlandığınızdan ve ağ ayarlarınızın düzgün yapılandırıldığından emin olmanız gerekmektedir.</p>



<h2 class="wp-block-heading">VPN&#8217;ler ne zaman Gereksizdir?</h2>



<p><br>Bir VPN kullanmak, bankanızın web sitesine giriş yapma gibi bilinen kimliğinizle işlem yaptığınız durumlarda faydalı olmayabilir. Bu, istenmeyen e-posta ve dolandırıcılık tespit sistemlerinin tetiklenmesine, yani bol bol robot musun sorusunun sorulmasına neden olabilir.</p>



<h2 class="wp-block-heading">VPN&#8217;ler ve Anonimlik: Bir VPN beni %100 anonim yapabilir mi?</h2>



<p><br>Hayır, sadece bir VPN kullanmak %100 anonimlik sağlayamaz. IP adresinizi gizleyebilir ve trafiğinizi şifreleyebilir, ancak tarayıcı parmak izlemesi, ödeme yöntemlerinin VPN sağlayıcınıza bağlantısı gibi çevrimiçi anonimliği ortadan kaldıran diğer yöntemlere karşı koruma sağlayamaz. Ama unutmayın ki çoğu durumda anonim olmaya değil <a href="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/temel-kavramlar/"><strong>çevrimiçi gizliliğe</strong></a> ihtiyaç duyarız.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Neden çoğu ücretsiz VPN tehlikelidir?</strong></h2>



<p>Farklı ülkelerde VPN sunucuları açmak ve işletmek maaliyetlidir. Dolayısıyla ücretsiz sağlanacak bu hizmetin arkasındaki kuruluşları bilmek çok önemlidir.</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Çoğu ücretsiz VPN, Çin şirketlerine aittir ve bunlardan bazıları kötü amaçlı faaliyetlerde bulunur.</li>



<li>Kullanıcı etkinliğinizi izleyerek ve verileri üçüncü taraflarla paylaşarak gelir elde etmeye çalışabilirler.</li>



<li>Yapılan çalışmalar, ücretsiz VPN&#8217;lerin büyük bir yüzdesinin kullanıcı verilerini sızdırdığını göstermiştir. 2016 yılında yapılan bir <a href="https://research.csiro.au/ng/wp-content/uploads/sites/106/2016/08/paper-1.pdf">araştırma</a>, ücretsiz Android VPN uygulamalarının %84&#8217;ünün kullanıcı verilerini sızdırdığını bulmuştur.</li>
</ul>



<p>Sonuç olarak, bir VPN&#8217;nin size nasıl fayda sağlayabileceğini tam olarak anlamak, VPN hizmeti sunan şirketi araştırmak ve sıkça youtuber&#8217;lar tarafından reklamı yapılan VPN&#8217;lerden kaçınarak belirli kriterleri karşılayan güvenilir VPN firmalarını seçmek, çevrimiçi gizliliğinizi korumak için son derece önemlidir.</p>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*5ONQ42mvbn7ZZRNCKxtkjA.png" alt=""/><figcaption class="wp-element-caption">VPN Karşılaştırma Tablosu</figcaption></figure>



<h2 class="wp-block-heading">VPN seçerken dikkat edilmesi gereken kriterler?</h2>



<p><strong>Zorunlu Kriterler</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li>VPN uygulamalarının açık kaynak kodlu olması,</li>



<li>Güvenilir güvenlik firmaları tarafından bağımsız güvenlik denetlemelerinin yapılması</li>



<li>OpenVPN, Wireguard gibi modern protokolleri desteklemesi,</li>



<li>Şeffafiyete önem vermesi ve yanıltıcı reklamlardan kaçınması</li>



<li>(Mükemmel)<strong> İ<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Forward_secrecy" target="_blank" rel="noreferrer noopener">leriye Dönük gizlilik</a> </strong>protokolünün kullanılması</li>



<li>Kripto Para ile Ödeme Kabul Etmesi</li>



<li>Bağlantı kesme özelliği (Kill Switch)</li>



<li>Güçlü Şifreleme Algoritmaları Kullanılması</li>
</ul>



<p><strong>İsteğe Bağlı Kriterler</strong></p>



<ul class="wp-block-list">
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Port_forwarding#Remote_port_forwarding" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Uzaktan port yönlendirme</a> özelliği (P2P ağlarının kullanılması durumunda faydalıdır. )</li>



<li>Çoklu bağlantı seçeneği (Multi-hop)</li>
</ul>



<p>Belirlediğimiz kriterler doğrultusunda tavsiye ettiğimiz VPN&#8217;ler:</p>



<h1 class="wp-block-heading">1. <a href="https://protonvpn.com/tr">ProtonVPN</a></h1>



<p>ProtonVPN, İsviçre merkezli VPN hizmeti sağlayıcısıdır. 67 farklı ülkede sunucuları bulunmaktadır. Diğer yazılarımızda tavsiye ettiğimiz Protonmail, Proton Calendar, Proton Pass, Proton Drive ve SimpleLogin gibi hizmetleri de sağlayan Proton şirketi tarafından geliştirilmiştir. Tavsiye ettiğimiz VPN&#8217;ler içerisinde ücretsiz hesaplara herhangi bir kota kısıtı getirmeyen tek firmadır.&nbsp;</p>



<h1 class="wp-block-heading">2. <a href="https://tur.windscribe.com/">Windscribe</a></h1>



<p>Windscribe, Kanada kökenli bir VPN hizmeti sağlayıcısıdır. 63 farklı ülkede sunucuları bulunmaktadır. Email adresi ile kaydolmanız durumunda aylık 10 gb ücretsiz kullanım hakkı vermektedir. Uzaktan port yönlendirme özelliği (Port forwarding) bulunmaktadır.</p>



<h1 class="wp-block-heading">3. <a href="https://mullvad.net/tr">Mullvad</a></h1>



<p>Mullvad İsveç kökenli bir VPN sağlayıcısıdır. İsveç&#8217;de gelen gözetleme yasalarına tepki olarak kurulmuştur. Mullvad aynı zamanda Tor projesi ile birlikte geliştirdiği Mullvad Browser&#8217;ı geliştirmektedir. Kayıt olabilmek için email, kullanıcı adı vs. gerekmez.&nbsp;Ücretsiz versiyonu yoktur.</p>



<h1 class="wp-block-heading">4. <a href="https://www.ivpn.net/">IVPN</a></h1>



<p>IVPN Gibraltar merkezli bir VPN sağlayıcısıdır. 35 farklı ülkede sunucuları bulunmaktadır. Kayıt olabilmek için email, kullanıcı adı vs. gerekmez. Ücretsiz versiyonu yoktur.</p>



<h1 class="wp-block-heading">5. <a href="https://guardianproject.info/apps/org.torproject.android/">Orbot</a></h1>



<p>Orbot, mobil cihazlar için geliştirilmiş ücretsiz ve açık kaynaklı bir VPN uygulamasıdır. Orbot cihaz trafiğini sadece Tor ağı üzerinden yönlendirir. Dolayısıyla bağlantı hızı çok yavaştır ve bazı sitelerde bloklanma ve spam olarak algılanma ihtimali vardır.</p>



<p>Eğer sadece internette güvenle gezinmek istiyor ve mobil tarayıcı dışında diğer uygulamalarınızın tor ağı üzerinden şifrelenmesine ihtiyaç duymuyorsanız, tor browser&#8217;ın <a href="https://www.torproject.org/tr/download/#android">android</a> uygulamasını veya iOS için <a href="https://support.torproject.org/tormobile/tormobile-3/">Onion</a>&nbsp;Browser uygulamasını kullanabilirsiniz.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gizlilik ve Güvenlik Neden Önemlidir ?</title>
		<link>https://gizlikalsin.com/gizlilik-ve-guvenlik-neden-onemlidir/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[gizlikalsin]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 10 May 2023 13:36:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[anonimlik]]></category>
		<category><![CDATA[gizlilik]]></category>
		<category><![CDATA[güvenlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://gizlikalsin.com.ibrave.host/?p=212</guid>

					<description><![CDATA[Gizlilik ve güvenlik, 7&#8217;den 70&#8217;e internet veya akıllı cihaz kullanan herkes için günlük hayatın ayrılmaz ve çok önemli bir parçasıdır.&#160;Akıllı telefonlar, dizüstü bilgisayarlar ve internet gibi teknolojilerin yaygınlaşması, kişisel bilgilerimizi ve dijital dünyada bıraktığımız izleri her zamankinden daha erişilebilir hale getirmiştir. Daha da önemlisi kullandığımız cihaz ve uygulamaların bizden hangi verileri topladığını ve bu verilerle [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p></p>



<p>Gizlilik ve güvenlik, 7&#8217;den 70&#8217;e internet veya akıllı cihaz kullanan herkes için günlük hayatın ayrılmaz ve çok önemli bir parçasıdır.&nbsp;Akıllı telefonlar, dizüstü bilgisayarlar ve internet gibi teknolojilerin yaygınlaşması, kişisel bilgilerimizi ve dijital dünyada bıraktığımız izleri her zamankinden daha erişilebilir hale getirmiştir. Daha da önemlisi kullandığımız cihaz ve uygulamaların bizden hangi verileri topladığını ve bu verilerle bizim hakkımızda nasıl tahminler yapabileceklerini ve bunları nasıl sattıkları hakkında çok az fikir sahibiyiz.</p>



<figure class="wp-block-image aligncenter size-large is-resized"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-683x1024.jpeg" alt="Telefon dinlemesi" class="wp-image-213" width="433" height="650" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-683x1024.jpeg 683w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-200x300.jpeg 200w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-768x1152.jpeg 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-1024x1536.jpeg 1024w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-1365x2048.jpeg 1365w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/wiretap-scaled.jpeg 1707w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></figure>



<p>Bundan 20-30 yıl önce yasal olmayan bir telefon dinlemesinin yapılması büyük yankı uyandırırken bugün birçoğumuz kullandığımız basit uygulamaların bile kamera, mikrofon, konum, fotoğraf arşivi, hatta ve hatta bedensel hareketlerimizi takip etmek için izin istemesine karşılık biz sadece evet demekten başka çok birşey yapamıyoruz.</p>



<p>Özellikle devletler ve büyük teknoloji şirketleri tarafından uygulanan kitlesel gözetleme teknikleri ve teknolojileri, gizliliğin önemini daha da artırmıştır. Maalesef son 5-10 yılda gelişen teknolojiler ile birlikte büyük küçük birçok şirket&nbsp;kişisel verilerimizi toplamak, bunları işlemek ve satmak için adeta bir yarış içerisine girmişlerdir. Artık, girdiğimiz tüm siteler&nbsp;önümüze (zorunlu) izin menüleri koyuyor. Detaylarını öğrenmek için ise ortalama bir insanın anlamayacağı, anlasa bile okumayacağı şekilde karmaşık ve uzun Gizlilik Politikaları veya Aydınlatma&nbsp; Metinleri, verilerinizi topladıktan sonra her türlü amaç için satabileceklerine dair izin verdiğimizi ifade ediyorlar.</p>



<p>Bazı genel bilinen örnekler vermek gerekirse, yapılan araştırmalar gösteriyor ki sosyal medya ile büyüyen nesiller 2 kat fazla intihar ediyor, depresyon oranları gittikçe artıyor. Yetişkinlerde ise toplumsal kutuplaşma had safhada, karşıt görüşte olanlar birbirini hiç duymuyor. Hatta daha da ötesi ABD, İngiltere gibi ülkelerde vatandaşların verilerinin toplanması ile seçimler manipüle ediliyor. Bu ülkeler şanslılar arasında sayılabilir, çünkü skandallar bu ülkelerde patlak verdiği ve soruşturmalar açıldığı için bu ülkeleri ismen biliyoruz, ama direk bahse konu şirket içindeki tanıklar bu manipülasyonun, dünyada en az 50-60 ülkede daha gerçekleştirildiği söylüyor, ancak isimlerini alenen açıkla(ya)mıyor.</p>



<figure class="wp-block-image aligncenter size-large is-resized"><img decoding="async" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-530x1024.png" alt="" class="wp-image-217" width="398" height="768" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-530x1024.png 530w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-155x300.png 155w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-768x1483.png 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-795x1536.png 795w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar-1061x2048.png 1061w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/oranlar.png 1260w" sizes="(max-width: 398px) 100vw, 398px" /></figure>



<p class="has-text-align-center">Kaynak: <a href="https://www.nbcnews.com/news/us-news/social-media-contributing-rising-teen-suicide-rate-n812426">NBC</a> </p>



<p>Ayrıca, gizlilik, insanların kişisel hayatları üzerinde kontrol sahibi olmalarını sağlar. İnternet üzerinde erişilen çok fazla bilgi, kişisel verilerin nasıl kullanılacağını kontrol etmekte zorluk çekebilmemize neden olabilir. Gizlilik, kişisel bilgilerimize kimin erişebileceğini ve nasıl kullanılacağını belirleme imkanı verir ve kişisel hayatlarımız üzerinde kontrol sahibi olmamıza yardımcı olur.</p>



<p>Sonuç olarak, gizlilik bireysel özgürlüklerin korunmasını sağlar ve dijital gözetim uygulamaları, gizliliğin önemini daha da vurgular.</p>



<p>Peki tablo bu kadar karamsar mı, ortalama bir vatandaş olarak ne yapabiliriz? Bunun için <a href="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/yalniz-degilsiniz-ve-bir-cozum-var/" data-type="URL" data-id="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/yalniz-degilsiniz-ve-bir-cozum-var/">&#8220;<strong>Yalnız değilsiniz ve bir çözüm var</strong>&#8220;</a> başlıklı yazımızı okuyabilirsiniz. </p>



<p class="has-text-align-center has-extra-large-font-size"><strong>Önemli Not: Gizlilik Tamamen Anonim Olmak Değildir ve birçoğumuz anonim olmaya değil GİZLİLİĞE ihtiyaç duymaktayız.</strong></p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="1024" height="684" src="https://gizlikalsin.com.ibrave.host/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-1024x684.jpg" alt="" class="wp-image-214" srcset="https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-1024x684.jpg 1024w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-300x200.jpg 300w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-768x513.jpg 768w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920-1536x1026.jpg 1536w, https://gizlikalsin.com/wp-content/uploads/2023/05/anonymous-2755365_1920.jpg 1920w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /></figure>



<p>Anonimlik ile gizlilik bazen karıştırılıyor. Örneğin üç aşağı beş yukarı evlerimizde aynı şeyleri yapıyoruz, ama hepimiz kapılarımızı kapatıyor, perdelerimizi çekiyoruz. İçeride neler yaptığımız bilinmese de, o ev ve adresin bize ait olduğu biliniyor. </p>



<p>Dolayısıyla burada bahsettiğimiz konu özel hayatın gizliliğinin dijital versiyonu. Her ne kadar yazdıklarımız size bir başlangıç noktası sağlasa da yüzde 100 anonim olmak ciddi bir uğraş ve efor gerektirmektedir. Tam anlamıyla anonim olmaya ihtiyaç duyduğunuza eminseniz, ciddi bir araştırma yapmalı ve yüksek bir efor harcamalısınız.</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
